% vim: spelllang=es_es
% original section: Spinal Injuries
\section{Lesiones de la columna}

Una lesión de la médula espinal (LME) es una lesión que causa un deterioro temporal o permanente de la capacidad de la médula espinal para enviar y recibir señales.
Las vértebras pequeñas de la columna cervical están en mayor riesgo de lesión que las vértebras grandes a nivel de la columna torácica y lumbar.

\subsection{Signos y síntomas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Adormecimiento, hormigueo o pérdida de sensibilidad
\item Pérdida de fuerza o parálisis
\item Incontinencia
\item Vasodilatación global y shock neurogénico
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Piel cálida y enrojecida
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Tratamiento}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \centering
    \includesvg[width=\textwidth, height=4cm, keepaspectratio]{cervical-collar-measuring}
    \caption{Rescate}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \centering
    \includesvg[width=\textwidth, height=4cm, keepaspectratio]{cervical-collar-adjusting}
    \caption{Ajuste}
\end{subfigure}
\caption{Medición del Collar Cervical}
\label{fig:cervical_collar_measurement}
\end{figure}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Verifique los ABCs del paciente
\item Inmoviliza la columna del paciente con tus manos o un dispositivo médico:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Asegurar el ajuste adecuado de los collares cervicales (fig.~\ref{fig:cervical_collar_measurement})
  \item Un suéter o una chaqueta gruesos pueden funcionar como collar cervical improvisado
  \end{itemize}
\item Realice una revisión espinal focalizada:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item El paciente debe estar en nivel de orientación 4, desintoxicado y no distraído
  \item El paciente tiene CSM (circulación, sensación, motilidad) en las cuatro extremidades
  \item La espina entera está libre de dolor y sensibilidad cuando es palpada
  \end{itemize}
\item Evacue a atención médica avanzada a los pacientes que no cumplen con los criterios de una revisión espinal focalizada
\end{itemize}
